+++
banner     = "banners/2020-09-03-kak-poluchit-prava-v-chehii-2.jpg"
title      = "Как я получала водительское удостоверение в Чехии (продолжение)"
author     = "Lana"
date       = "2020-09-03"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
После [экзаменов в автошколе](https://lanadays.com/post/prague/2020-07-30-kak-poluchit-prava-v-chehii/) у меня на руках был пакет документов для подачи на получение чешского водительского удостоверения. Взяв его с собой, карточку ВНЖ и паспорт мы поехали в Муниципалитет к открытию (к 8 утра). Я, конечно, записалась онлайн на подачу документов, но это будет аж через 10 дней. Почему бы не попробовать подать документы в порядке “живой очереди”? Тем более, что в интернете отзывы о “живой очереди” самые оптимистичные. Если не получится - поедем уже по записи, мы ничего не теряем.

<!--more-->

## Подача документов в Муниципалитет

Когда мы приехали к зданию, то возле входа неорганизованной толпой стяло человек 100. В 8 открыли двери и толпа начала заходить. На входе сразу же стоят два пункта выдачи талонов и возле них по работнику муниципалитета, которые подсказывают, что нажать на экране. Это, кстати, очень ускорило продвижение очереди. Минут за 10 они всех "отоварили" талончиками: часть по записи, часть - живая очередь. Окошек около 30 и все работают. Очередь двигается очень быстро: нам достался талончик 54, тоесть перед нами было 53 человека, но уже через 20 минут мы подсели к окошку. И тут милая девушка говорит: мне нужно подтверждение того, что последние 180 дней вы проживали в Чехии. Дайте мне или трудовой договор, или договор аренды или полис медицинской страховки. А у нас при себе ничегошеньки нет. Я очень расстроилась. Перспектива ездить туда-сюда и снова стоять в очереди меня мало привлекала. Но девушка меня обнадежила: написала на листике свое имя и фамилию и сказала приходить уже без очереди. Просто работнице у терминала сказать, что я в такое-то окошко иду.
Через час мы со всеми документами уже вернулись в Мунициплитет. А возле терминалов уже никого нет. Видимо они утром с открытием дверей быстро “раскидывают” толпу, потом поток спадает и возле терминала очередь не собирается, можно стоять и тупить.
Я крутнулась по залу, "наша" девушка меня заметила и когда у нее освободилось окошко - позвала меня.
Повторюсь, работают они очень быстро. Система налажена отлично. На сайте было указано, что фото приносить не надо, сделают на месте и еще на месте надо будет заполнить анкету. У них вообще на клиента заявлено две минуты. Как-то я скептически к этому отнеслась: сделать фото и заполнить анкету за две минуты? Ну и оптимисты! Оказалось все еще проще. Договор аренды девушка отксерила, распечатала анкету с моими данными и моей фотографией (взяла из базы биометрики, потому как на карте ВНЖ эта же фотка). Мне осталось только проверить данные и подписаться. Выдала бумажку с датой, когда мои права будут готовы и я могу придти за ними. Посоветовала записаться на эту дату онлайн, чтобы в очереди не стоять. Получалось, что права будут делать немного меньше заявленных 20 дней. На все ушло минут 5 (она много ксерила).

Я записалась онлайн на нужную дату и за две минуты без очереди и нервов получила свое чешское водительское удостоверение.

## Балльная система штрафов в Чехии

А теперь самое интересное. В Чехии за нарушения правил дорожного движения принята балльная система штрафов: за некоторые можно обойтись предупреждением, за другие нарушения стягиваются денежные штрафы, а за самые серьезные - дополнительно начисляются штрафные баллы. Максимальное количество баллов - 12. Когда водитель “набирает” 12 балов - он лишается водительских прав на год. Чтобы их вернуть - через 12 месяцев надо пройти медицинское и психологическое обследование, а также сдать экзамены в автошколе.

## Как уменьшаются и обнуляются баллы?

4 балла автоматически снимаются, если ездить год без начисления новых балов. Отсчет года ведется с последнего начисления баллов за нарушение.
3 балла можно списать, если успешно пройти «курс безопасной езды». Такой курс можно пройти один раз в году и если вы не имеете серьезных нарушений на 6-7 баллов.

Самые высокие баллы (7 баллов) даются за: управление ТС в алкогольнном или наркотичесом опьянении, выезд на встречку в неположенном месте, ДТП с погибшими или травмированными по вине водителя. Минимальные 2 балла начисляются за: телефон в руке в процессе езды, за превышение скорости от 5 до 20 км/час в черте города и от 10 до 30 км/час вне города.
Зато баллы не начисляются (но штраф стягивается) за не правильную парковку или за забытое дома водительское удостоверение.
Вообще все баллы расписаны в Законе о дорожном движении. Около 27 пунктов.
Так что вежливая и аккуратная езда чехов обусловлена отнюдь не чертой характера, а необходимостью соблюдения правил дорожного движения. Но мне такое подходит. Так комфортно на дороге мне еще ни в одной стране не было.
